\documentclass[12pt,fleqn]{article}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb} %math expressions, theoreme/lemma, math symbols
\usepackage{mathtext} %russian letters in formulas

% fonts and lang
\usepackage{cmap}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}

% formatting
\usepackage{geometry} %customize page layout
\geometry{left = 3cm}
\geometry{right = 1.5cm}
\geometry{top = 2cm}
\geometry{bottom = 2cm}

\usepackage{rotating}
\usepackage{minted}
\usepackage{mdframed}


\begin{document}
    \begin{titlepage}
        \begin{center}
            \textsf{\Large\bfseriesДокументация к библиотеке QComputations}\\[15mm]
        \end{center}
    \end{titlepage}

    \newpage

    \setcounter{page}{2}
	\thispagestyle{empty}
	\tableofcontents

    \newpage

    \section{Структура библиотеки}
        Идея данной библиотеки заключается в том, чтобы полностью избавить программиста от рутины реализации, оптимизации и параллелизации 
        при моделировании квантовых процессов. Сложность заключается в том, что каждый эксперимент и модель, по своей сути, уникальны. 
        Разные структуры состояний систем, разные операторы и численные методы моделирования. Данная библиотека унифицирует всё это, 
        насколько это возможно к определённым базовым понятиям, с которыми потом и работает.

        Для начала нужно разобраться со вспомогательными классами, на которых основывается вся библиотека. Многоядерная версия включает в 
        себя всё, что входит в одноядерную, поэтому сначала начнём с того, что входит в них обоих.

        Основой всей библиотеки является класс \textbf{Matrix<T>}, который поддерживает типы \textbf{double} и \textbf{std::complex<double>}.
        Работа с ним упрощена настолько, насколько возможно. В нём реализованы все базовые операции и алгоритмы, часто используемые в 
        различного рода вычислениях. Подробное описание данного класса описано в главе \textbf{Прототипы функций и классов}.

        Ещё одной основной является то, что я назвал "дополнительными операторами". Всякие удобные операторы, например умножение
        \textbf{std::vector<T>} на число типа \textbf{T}, умножение комплексной и вещественных матриц и так далее.

        Ещё одна основа - дополнительные функции. Например, является ли число нулём или linspace (точная копия из языка Python, и часто 
        используемый в программах).

        Далее идут "основы", который есть только в MPI версии.

        Блочная матрица - класс \textbf{BLOCKED\_Matrix<T>}, также реализованы типы \textbf{double} и \textbf{std::complex<double>}.
        Данный класс предназначен для упрощённой работы с пакетом Intel OneApi (поэтому без него MPI версия не работает). Все прототипы функий, 
        кроме конструкторов, аналогичны одноядерной версии. Сам принцип работы можно посмотреть в документации к Intel ScaLapack.
        Данный класс упрощает всю работу с библиотекой, благодаря ему, вообще не нужно думать о программе на уровне ядер. Вся параллелизация 
        уже реализована в самом классе.

        Дополнительные MPI функции, по своей сути, упрощает работу с часто используемыми функциями в Intel ScaLapack. Используются в реализации 
        блочных матриц.

        Вообще, целью данной библиотеки является упрощение для программиста в принципе заниматься моделированием в данной сфере, 
        поэтому "дополнительные операторы", или, например, функции для MPI, скрываются "под капотом". Подразумевается, что вы как раз и не должны
        париться со сложным Intel MKL и Intel ScaLapack, поэтому, вообще, неплохо бы знать только классы матриц и вспомогательных функций (Не MPI),
        остальные - для продвинутого пользования.

        Теперь разберём понятие, используемые в качестве абстракций для самих квантовых вычислений.

        Всё начинается с понятия состояния, по своей сути, оно определяет всю систему.
        Базовым понятием состояния является класс \textbf{Basis\_State}.
        Любой класс, являющийся наследником \textbf{Basis\_State}, принимается библиотекой.
        Далее, я буду использовать класс \textbf{Some\_State}, для обозначения подобного класса.

        Сам класс \textbf{Basis\_State} включает в себя 2 главных понятия:
        \begin{enumerate}
            \item{Кудита - многозначного кубита, максимальное значение которого 
        также хранится в классе в массиве \textbf{max\_vals}.}
            \item{Группа кудитов: во многих системах очень удобно разделение кудитов на группы, как с точки зрения индексации, так и 
            с точки зрения математических нотаций. (В случае, когда оператор применяется к какой-то подсистеме, к остальным кудитам 
            применяется единичный оператор)}
        \end{enumerate}

        Начальное же состояние, которое может быть суперпозицией нескольких состояний, создаётся с помощью шаблонного класса 
        \textbf{State<Some\_State>}. Примеры можно посмотреть в директории библиотеки examples. На основе данного состояния будет дальше 
        генерироваться сам базис (данный процесс называется \textsf{Отбор рабочей области}).
        \textbf{Внимание! На данный момент нет автоматической нормализации данного вектора. Проверки на дураков также нет.}

        Следующее понятие, являющейся основой данной библиотеки: \textbf{Operator<Some\_State>}. Данный класс предназначен для создания 
        собственных операторов и для их унификации. Работает это следующим образом.
        Вы пишите операторы в функциях следующего прототипа:
        \begin{center}

        \begin{mdframed}[linecolor=black, topline=true, bottomline=true,
            leftline=false, rightline=true]
            \begin{minted}[mathescape]{c++}
                State<Some_State> some_op(const Some_State& state);
            \end{minted}
        \end{mdframed}
        \end{center}

        После этого, вы создаёте сам ваш оператор следующим образом:

        \begin{mdframed}[linecolor=black, topline=true, bottomline=true,
            leftline=false, rightline=true]
            \begin{minted}[mathescape]{c++}
using OpType = Operator<Some_State>;
OpType H = OpType(some_func_1_1) * OpType(some_func_1_2) * ... * 
           OpType(some_func_1_n) + 
           OpType(some_func_2_1) * OpType(some_func_2_2) * ... *
           OpType(some_func_2_n) +
           ...
           OpType(some_func_m_1) * OpType(some_func_m_2) * ... *
           OpType(some_func_m_n);
            \end{minted}
        \end{mdframed}

        Данный оператор передаётся в конструктор гамильтониана. Можно также использовать напрямую для прогонки конкретного состояния
         через метод \textbf{apply}.
        Примеры вышеописанного также есть в директории examples.

        Далее идёт само понятие гамильтониана. Класс-конструктор для гамильтониана от произвольного состояния: 
        \textbf{H\_by\_Operator<Some\_State>} для одноядерной версии и \textbf{BLOCKED\_H\_by\_Operator<Some\_State>} для многоядерной. 
        В нём же генерируется базис.
        В библиотеке также есть и готовые гамильтонианы и понятия состояний, например \textbf{CHE\_State} и \textbf{H\_TCH}, которые описаны
        в главе \textbf{Описание готовых состояний, гамильтонианов и операторов}.
        Все эти классы являются наследниками класса \textbf{Hamiltonian} (для многоядерной версии \textbf{BLOCKED\_Hamiltonian}).
        Классы родители всегда работают только с состоянием \textbf{Basis\_State}, то есть, если вы вытащите базис из гамильтониана 
        методом \textbf{get\_basis}, вы получите \textbf{std::set<Basis\_State>}.
        
        Дальнейшее моделирование инвариантно относительно всех предыдущих понятий с точки зрения реализации и классов. Поэтому, моделирование  
        происходит с помощью отдельных функций, работающие лишь с \textbf{State<Basis\_State>}, который сначала генерируется из базиса 
        гамильтониана с помощью функции \textbf{fit\_to\_basis}. А также с \textbf{Hamiltonian}, здесь кастинг происходит автоматически.

        На данный момент реализованы методы:
            \begin{itemize}
                \item{Моделирование уравнения Шрёдингера через спектральное разложение. (\textbf{schrodinger})}
                \item{Моделирование основного квантового уравнения с помощью метода Рунге-Кутта 4 порядка. 
                (\textbf{quantum\_master\_equation})}
            \end{itemize}
        Результаты этих методов в дальнейшем визуализируется либо напрямую, либо через файловую систему и дополнительный скрипт, путь к 
        которому будет храниться после установки в переменной окружения \$SEABORN\_PLOT. (Настройки к нему в переменной 
        \$SEABORN\_CONFIG)
        Об этом подробно написано в главе \textbf{Визуализация}.

        Для более детального понимания, приведена схема зависимостей внутри стуктуры данной библиотеки. <Вставить схему>

        Библиотека, на данный момент, делится на 4 версии:
        \begin{enumerate}
            \item{Версия на одном ядре с поддержкой графиков (libQComputations\_SINGLE.so)}
            \item{Версия на одном ядре без поддержки графиков (libQComputations\_SINGLE\_NO\_PLOTS.so)}
            \item{Версия на многих ядрах с поддержкой графиков (libQComputations\_CPU\_CLUSTER.so)}
            \item{Версия на многих ядрах без поддержки графиков 
            (libQComputations\_CPU\_CLUSTER\_NO\_PLOTS.so)}
        \end{enumerate}

        2 и 4 версии предполагают использование файловой системы для хранения результатов, они сохраняют в указанные программистом директории 
        файлы в формате CSV. Визуализация этих данных происходит с помощью скрипта на языке Python, путь к которому, 
        после установки библиотеки, будет хранится в переменной окружения \$SEABORN\_PLOT. Инструкция использования данного скрипта
        находится в главе \textbf{Визуализация}.

        Библиотека делится на 2 типа (на данный момент): последовательная/одноядерная (1, 2) и MPI (3, 4). Их структуры абсолютно 
        аналогичны друг другу, хотя в MPI также полностью входит одноядерная версия.

    \section{Прототипы функций и классов}
        \subsection{Обычная матрица Matrix<T>}
            \begin{mdframed}[linecolor=black, topline=true, bottomline=true,
                leftline=false, rightline=false]
            \begin{minted}[mathescape]{c++}
int main(void) {
    return 0;
}
            \end{minted}
            \end{mdframed}
        \subsection{Вспомогательные функции}
        \subsection{Блочная матрица BLOCKED\_Matrix<T>}
        \subsection{Понятие БАЗОВОГО состояния Basis\_State}
        \subsection{Понятие состояния State<T>}
        \subsection{Понятие оператора Operator<T>. (Правила создания оператора)}
        \subsection{Понятие гамильтониана. (Правила создания собственного гамильтониана)}
        \subsection{Моделирование динамики гамильтонианов. (Временно - статичных)}

    \section{Визуализация}
\end{document}