\documentclass[12pt,fleqn]{article}

\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb} %math expressions, theoreme/lemma, math symbols
\usepackage{mathtext} %russian letters in formulas

% fonts and lang
\usepackage{cmap}
\usepackage[T1, T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}

% formatting
\usepackage{geometry} %customize page layout
\geometry{left = 3cm}
\geometry{right = 1.5cm}
\geometry{top = 2cm}
\geometry{bottom = 2cm}

\usepackage{rotating}
\usepackage{minted}
\usepackage{mdframed}


\begin{document}
    \begin{titlepage}
        \begin{center}
            \textsf{\Large\bfseriesИнструкция к библиотеке QComputations}\\[15mm]
        \end{center}
    \end{titlepage}

    \newpage

    \setcounter{page}{2}
	\thispagestyle{empty}
	\tableofcontents

    \newpage

    \section{Введение}
        Данная инструкция призвана только научить пользователя использовать данную библиотеку. Квантовая теория будет здесь описана очень кратко, подразумевается, что вы её уже знаете. 
        Также здесь не рассказываются детали реализации библиотеки. Это можно найти в documentation.pdf.

        Библиотека призвана решить 4 цели:
        \begin{enumerate}
            \item{Избавить программиста от нужды реализовывать всё необходимое для квантовых вычислений, в том числе и математические абстракции. Но самое главное, библиотека распараллелена.}
            \item{Программист должен думать исключительно в нотациях квантовой механики, то есть в нотациях формул и физических абстракций.}
            \item{Библиотека, в силу экспоненциального роста сложности вычислений и требуемой памяти, совместима с Ломоносов-2 (В будущем - с МГУ-270).
             Версия конкретно для Ломоносов-2 лежит в закрытом доступе из соображений безопасности.}
            \item{Квантовые вычисления так устроены, что при некорректных формулах, функциях или константах, может получиться правдободный ответ, то есть по результату зачастую в принципе 
            нельзя сказать, есть ли ошибка в программе или нет. QComputations призван сильно уменьшить вероятность подобных ошибок.}
        \end{enumerate}

        Вся библиотека работает на базе программного пакета с открытым исходным кодом - Intel OneAPI. Документация к этой библиотеке безумно сложна, содержит неточности, недосказанности и ошибки.
         QComputations избавляет от надобности вникать в неё. В будущем будет версия на CUDA, что даст возможность в принципе не использовать данный пакет.

        Вся инструкция поделена на 8 частей.
        \begin{enumerate}
            \item{\textbf{Матрицы}: Сначала мы начнём с использования базовых математических классов - матриц. В библиотеке их 2: обычная и блочно-распределённая.
        Блочно-распределённая работает на сетке BLACS - идея Intel. Данная часть по своей сути описывает правила работы с ней, так как всё остальное элементарно.}
            \item{\textbf{QConfig}: Здесь объяснено, как работать с конфигуратором всей библиотеки.}
            \item{\textbf{Базисное состояние и суперпозиция}: Мы разберём основу всей библиотеки (структура QComputations графически изображена в documentation.pdf) - базисное состояние.}
            \item{\textbf{Операторы}: Объясняется, как писать собственные операторы.}
            \item{\textbf{Гамильтониан}: Объясняется, как работать с гамильтонианом и как писать собственные.}
            \item{\textbf{Моделирование}: Объясняется, как моделируются эволюция состояний под воздействием гамильтониана.}
            \item{\textbf{Визуализация}: Объясняется, как визуализировать результаты и кастомизировать графики.}
            \item{\textbf{Инструкция к параллелизации}: Здесь даются некоторые советы по работе с данной библиотекой (Возможно здесь вы найдёте ответы,
            почему у вас может что-то не работать, или работать очень медленно.)}
        \end{enumerate}

        \section{Матрицы}
        Как ни покажется странным, одна из главных причин, почему пришлось написать собственные классы матриц (помимо банального удобства) - это странная реализация Intel OneAPI,
        а точнее его блочного распределения. Дело в том, что пакет написан на Fortran, а в нём 
        матрицы хранятся по столбцам (в C хранятся по строкам). Одноядерная версия (обычный Lapack и blas) поддерживают оба стиля хранения матриц, но вот распределённые же аналоги (scalapack и 
        pblas) поддерживают исключительно стиль Fortran. Собственно, в QComputations матрицы/блоки могут переключаться между этими стилями.

        Классы называются Matrix<T> и BLOCKED\_Matrix<T>. Для них реализованы всевозможные операторы, операции над матрицами и полезные функции. 
        Хранить можно любой тип данных, но операторы работают только для double и std::complex<double>. Главное же преимущество этих двух классов - это их абсолютная схожесть. Как было сказано, одно из 
        целей библиотеки, чтобы программист в принципе не думал о её реализации. Если вы хотите перейти от обычной матрицы к блочной распределённой - вам нужно сделать всего лишь две вещи.

        \begin{enumerate}
            \item{инициализировать сетку BLACS (про неё чуть позднее), что можно сделать одной командой init\_grid()}
            \item{Поменять название класса Matrix<T> на BLOCKED\_Matrix<T>, вставив результат init\_grid() в 1 аргумент.}
        \end{enumerate}

        Поздравляю, теперь ваша матрица полностью блочно распределена. И все те математические формулы, функции и операции абсолютно аналогичны базовой матрице Matrix<T>.
        Также, очевидно, работает и в обратную сторону.

        Оба этих класса поддерживают множество конструкторов (способов генерации), все их можно посмотреть в документации.

        Поговорим теперь о сетке BLACS о её влиянии на BLOCKED\_Matrix<T> и на производительность.
        Данная сетка устроена не совсем интуитивно, дело в том, что её блоки устроены циклично. Авторы Intel OneAPI хотели сделать алгоритм распределения блоков таким образом,
         чтобы под него подходило любое число процессов, любые размеры блоков и так далее. Объясню теперь само устройство сетки на примерах:

        <вставить примеры>.
        
        Про генерацию должен сказать, что поддерживается 3 вида матриц. GE - общего вида, SY - симметрическая, HE - эрмитовая. Как ни покажется странным, SY и HE не дают экономию памяти,
         для них просто не инициализируются элементы нижнетреугольной части (причём обязательно!). (Я уже знаю про то, как сделать экономию памяти. Это будет реализовано в следующих версиях.)

        Посмотрим на примеры использования:

        <вставить примеры>

        \section{QConfig}
        Одной из проблем квантовых вычислений - это огромное число констант, зависящих друг от друга. Слежка за ими всеми в огромной программе для хорошего программиста не проблема,
         но здесь всё омрачает сама квантовая физика, которая выглядит правдоподобной при любых константах, но к реальности будут иметь отношения лишь конкретные, подчиняющиеся строгим формулам.

         Изначально, данный конфигуратор предназначался исключительно для них, впоследствии эта идея оказалась куда удобней, чем на 1 взгляд, поэтому теперь с её помощью можно настраивать всю 
         библиотеку в целом: алгоритмы, поведения библиотеки, размеры ячеек возвращаемых CSV файлов и так далее, подробнее в документации.

        Приведу примеры:

        <вставить примеры>

        \section{Базисное состояние и суперпозиция}
        
        Теперь перейдём уже к самой библиотеке с точки зрения квантовых вычислений. Сложность написания хорошей библиотеки для данной цели в том, что в квантовой теории абсолютно всё 
        взаимосвязано, то есть нет, как в математике, некоторых понятия, которые оборачиваются в другие понятия, потом ещё в одни и так далее, то есть невозможно квантовую механику математически 
        описать последовательно. Ранняя версия опиралась на понятие оператора. Как оказалось, такое решение не может похвастаться гибкостью из-за того, 
        что с операторами неудобно описывать состояния. Данная же версия полностью опирается на понятие состояния, и как оказалось, данная идея на практике позволяет с лёгкостью описывать любые системы.

        Начнём с простого, базисное состояние $|\Psi\rangle$ - это обычный вектор из кудитов (многозначных кубитов). Пример состояния $|12,3,0\rangle|11,2\rangle$.
         Для примера я показал ещё понятие "группы" - объединение некоторых кубитов друг с другом, это бывает удобно для описания операторов, но подробнее мы этом затронем при объяснении в самих операторах.
        Каждый кудит имеет своё максимальное значение. Базисное состояние - это не то состояние в привычном смысле, а лишь одно конкретное (физическое), а точнее то, которые мы можем получить в результате 
        измерения. В книга по квантовой информатике они обозначаются как $|0\rangle$ и $|1\rangle$, в физике, например для поляризации фотона $|H\rangle$ и $|V\rangle$. Также, нужно помнить, что каждая
        абстракция привязана к какому-то базису, который, в свою очередь, как-то отсортирован, то есть, абсолютно везде должна быть одна и та же сортировка.

        Из вышеперечисленного мы и получаем, что для такого класса нам необходимо помнить максимальное значение для каждого кудита, объединять их в группы, хранить сами значения кудитов и задавать 
        правила сортировки.

        Всё это реализовано в классе Basis\_State. Сортировка там реализована в обратном порядке по строковому представлению. (Кастомный способ для строкового представления на данный момент не реализован)
        При проектировании собственного понятия состояния нужно помнить всю структуру класса Basis\_State и то, как с ним работать, а точнее - то, что он хранит.

        <вставить реализацию>

        Теперь к вопросу, как сделать собственное понятие состояние. А очень просто - сделать дочерний класс для Basis\_State, добавив к нему необходимые функции и данные. Разберём на примере 
        состояния для описания системы Тависа-Каммингса (оптическую полость из 1 полости и множества атомов).

        <вставить пример>

        Теперь о том, как сделать суперпозицию состояний. В библиотеке реализован шаблонный класс - State<StateType>. На вход к нему вы можете просто подать любое базисное состояние - появится 
        суперпозиция из 1 базисного состояния с единичным коэффициентом. Предупреждаю, вектор \textbf{не} нормализуется автоматически. Давайте создадим суперпозицию двух состояний - .....

        <вставить пример>
        
        \section{Операторы}

        Перейдём теперь к фундаменту всей квантовой теории - операторам. Операторы в квантовой механики разные: операторы эволюции (унитарные эрмитовые матрицы), наблюдаемые (эрмитовые матрицы), 
        обычные операторы (вытекающие из физики, например операторы создания и уничтожения фотонов). Их все можно описать с помощью матриц, но на практике, этот способ требует безумное количество памяти, 
        очень трудозатратный и ведёт с большой вероятностью к нераспознаваемым ошибкам. Более того, некоторые из них описывают некоторые простое действие, например оператор уничтожения фотонов:
        $a|n\rangle = \sqrt(n)|n - 1\rangle$. Честная же матрица такого оператора (и не только его) огромная, хотя, как видно, её можно описать простой функцией. Собственно, это и есть цель 
        оператора в этой библиотеке - дать возможность описать его действие простой функцией. Вы можете в неё засунуть также и матрицу в чистом виде с помощью некоторой глобальной функции (чего я делать 
        крайне не рекомендую), но всё же чаще, вы будете просто описывать формальное действие этого оператора. Более того, данное решение позволяет оптимизировать реализацию формул, например, объединить 
        сумму операторов абстрактно в один оператор, и написать оператор, описывающий действией всей этой суммы. Например <пример>.

        В библиотеке для всего этого реализован класс Operator<StateType>. 
        Общий вид функции, которую необходимо реализовать для описания действия оператора выглядит следующим образом:

        <вставить пример>

        То есть, это функция, на вход которой подаётся некоторое базисное состояние, а на выход вы получаете суперпозицию состояний.

        Давайте реализуем все операторы, необходимые для гамильтониана Тависа-Каммингса.

        Формула $H_{TC} = ...$

        Реализуем: <вставить реализацию>

        Теперь давайте их все просуммируем в наш гамильтониан:

        <Вставить сумму>

        Класс Operator<StateType> поддерживают оператор (), который на вход принимает State<StateType> или StateType и на выходе выдаёт такую же суперпозицию состояний. Давайте проверим действие 
        $H_{TC}$ для двух начальных состояний: $|1;00\rangle$ (на выходе должно быть $|1;00\rangle + |0;10\rangle + |0;01\rangle$)

        <вставить пример>

        и для $\frac{|0;10\rangle + |0;01\rangle}{\sqrt{2}}$ (на выходе должно быть $\sqrt{2}|1;00> + \frac{|0;10\rangle + |0;01\rangle}{\sqrt{2}}$)

        <вставить пример>

        \section{Гамильтониан}

        Вот мы с вами и дошли до гамильтониана. Вы можете заметить, что мы его фактически уже реализовали в прошлом разделе, и я отвечу, что так и есть, но исключительно в операторном виде. 
        Гамильтониан обладает тем свойством, что он эрмитовый, что даёт возможности для оптимизации, поэтому для него реализован отдельный класс. К тому же, ваше собственное понятие состояние 
        может быть очень тяжёлым, например, если вы там хранить целую топологию полостей, волноводов или чего-то ещё, в то время как после генерации гамильтониана данная информация бесполезна, так как 
        у нас появляется оператор в матричном виде.

        Основой всех классов гамильтонианов является класс Hamiltonian (для блочного - BLOCKED\_Hamiltonian). \textbf{Внимание! Hamiltonian и BLOCKED\_Hamiltonian можно воспринимать как классы виртуальные, 
        они не предназначены для непосредственной генерации гамильтониана}. Способы генерации задаются с помощью дочерних классов. На данный момент реализованы с помощью операторов -
        Hamiltonian\_by\_Operator<StateType> и BLOCKED\_Hamiltonian\_by\_Operator<StateType>. Давайте сгенерируем $H_{TC}$ через операторы:

        <вставить примеры>

        Вы можете задать и собственный класс для гамильтонианов через тот дочерний, который вы генерируете. В библиотеке уже реализован такой - Тависа-Каммингса-Хаббарда (подробнее в документации). 
        Давайте сделаем реализацию для $H_{TC}$:

        <Вставить пример>

        Есть способ генерации через скалярное произведение $\langle{i}|H|j\rangle$. Его можно переделать легко и на операторный лад (просто пройтись по всем базисным состояниям в 1 функции),
        более удобный способ через просто саму функцию пока не реализован. (Будет в ближайшее время)

        Должен сказать, что генерация базиса происходит при генерации самого гамильтониана. Фактически, из начального состояния и оператора можно вывести весь базис, поэтому в QComputations изначально 
        не планировалось, что базис можно будет задавать вручную.

        \section{Моделирование}

        Моделирование - самая простая часть из всей библиотеки. На данный момент, реализовано 2 способа:
        \begin{enumerate}
            \item{Уравнение Шредингера через спектральное разложение - schrodinger()}
            \item{Основное квантовое уравнение через Рунге-Кутта 2 или 4 порядка (по умолчанию 2) - quantum\_master\_equation()}
        \end{enumerate}

        Пример смены порядка Рунге-Кутта:

        <вставить пример>

        Оба метода имеют одноядерные и многоядерные версии (определению по типу входного гамильтониана). 
        Перед тем, как их использовать, нужно сгенерировать вектор времени. В библиотеке реализована для этого вспомогательная функция - linspace() 
        (полностью аналогична linspace Python). Пример:

        <Вставить пример>

        Они оба возвращают один и тот же результат - Matrix<double> или BLOCKED\_Matrix<double>. В документации они указаны как Probs и BLOCKED\_Probs. Строки соответствуют базисному элементу матрицу, 
        столбцы - вероятность состояния в каждый момент времени.

        По своей сути - это всё, что касается моделирования.

        \section{Визуализация}

        Мы получили с вами матрицу вероятностей. Теперь хотелось бы её визуализировать. Вы наверное уже заметили, что библиотека делится на 4 версии. На 2 типа её делит одноядерность и многоядерность, 
        а ещё на 2 это наличие Python API под капотом, то есть, сможете ли вы генерировать графики прямо из вашей программы. Скажу сразу, что при компиляции это способ безумно капризный.

        Сначала начнём с Python API. Работа с ним полностью аналогична работе с Matplotlib у Python, то есть - создаёте фигуру, настраиваете метки осей, делаете сетку, сам график и так далее. 
        Также в нём поддерживаются дополнительные аргументы для настройки графиков в виде хеша (абсолютно такие же, как в Python). Пример:

        Вот мы визуализировали эволюцию под $H_{TC}$ на 3000 единиц времени. Начальное состояние $|0;10\rangle$.

        <вставить примеры>

        У данного способа есть серьёзный недостаток - графики генерируются не параллельно, поэтому его можно использовать как для быстро отладки программы. Для серьёзных же вычислений рекомендую 
        использовать 2 способ.

        Второй способ работает с файловой системой (к слову, он работает и на версиях с Python API). Все результаты сохраняются в ФС в виде CSV файлов. Они устроены строго определённым образом и 
        гибкости там нет и не планируется в ближайшее время. Все эти файлы потом читаются с помощью вспомогательного скрипта, который после установки библиотеки будет хранится по пути \$SEABORN\_PLOT.
        Это питоновский скрипт, делающий графики с помощью пакета seaborn. Скрипт способен генерировать сразу несколько графиков одновременно, что удобно, например, для генерации gif изображений.
        У данного способа куда большая гибкость в кастомизации графиков, настройка которых происходит, собственно, с помощью конфигурационного файла, лежащего по пути \$SEABORN\_CONFIG. Объясняю, 
        как это всё работает:

        <вставить примеры>

        \section{Инструкция к параллелизации}

        Мы прошли все основные этапы, связанные с данной библиотекой. Теперь я хочу дать некоторые практические советы по использованию и параллелизации. Дело в том, что квантовые вычисления в смысле 
        моделирования крайне неустойчивы к условию задачи - малейшие изменения (банальное изменение размерностей) могут заставить в корне поменять подход к паралеллизации.

        Ни одна библиотека не сможет решить абсолютно все подобные проблемы, ибо подобных нюансов слишком много, поэтому некоторые стратегии параллелизации придётся менять. Например, паралеллить вручную
        (хоть и не на самом низком уровне, благодаря библиотеке, а, напримере, по пачке гамильтонианов с разными параметрами).
        
        \subsection{Маленькие базисы}

        При маленьком размере блоков (NB, MB <= 32) вместо ускорения при параллельном перемножении, вы получите сильное замедление. 

        Многоядерная версия QComputations является расширением одноядерной версии, то есть, всё, что есть в одноядерной версии, есть и в многоядерной, что позволяет параллелить вручную одноядерную. Для 
        этой цели в библиотеке реализованы вспомогательные функции. На данный момент вот все из них:

        <вставить примеры>

        Давайте на примере. Вот у нас есть $H_{TC}$ с утечкой фотонов. Мы хотим промоделировать его при разных интенсивностях утечки. Возьмём начальное состояние $|0;01\rangle + |0;10\rangle$.
        Не трудно посчитать, что размер гамильтониана - 4. Разбивать на блоки такой гамильтониан - гиблая идея, зато у нас много значений интенсивности утечки, распараллелим по нему и сделаем gif 
        результатов (его нет в гитхабе из-за большого веса, генерировать придётся самому).

        <вставить часть программы>

        
\end{document}